\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\graphicspath{ {./assets/} }
\begin{document}
\section{Siatka dyfrakcyjna}
\subsection{Część teoretyczna}
\subsubsection{Budowa urządzenia}
Do obserwacji widma i ustalania długości fal niezbędny będzie układ doświadczalny. W jego skład wchodzi źródło światła (1), kolimator (2), stolik (3), siatka dyfrakcyjna (4) oraz luneta (5), która może obracać się wokół środka stolika, gdzie znajduje się siatka dyfrakcyjna. Na stoliku znajduje się podziałka, z której możemy odczytać kąt obrotu lunety.
\begin{figure}[hbt!]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{uklad}
\end{figure}\\
\subsubsection{Zasada działania}
Światło, które pochodzi ze źródła światła przechodzi przez kolimator, który powoduje, że wiązki światła na jego wyjściu są równoległe. Następnie światło to ugina się na siatce dyfrakcyjnej umieszczonej na środku stolika. Powstałe prążki obserwujemy za pomocą lunety, której kąt obrotu regulujemy. Następnie na podstawie wzorów przedstawionych w dalszej części jesteśmy w stanie obliczyć długość fali, którą obserwujemy w okularze lunety. Działanie tego przyrządu bazuje na kilku kluczowych prawach fizyki.\\
\\
Pierwszym z nich jest zjawisko dyfrakcji i interferencji fal, na którym bazuje siatka dyfrakcyjna. Dyfrakcja jest to ugięcie się fali wokół szczeliny. Aby efekt był dobrze widoczny rozmiar szczeliny musi być zbliżony do długości fali. Interferencja jest to natomiast wygaszanie się i wzmacnianie przynajmniej dwóch fal. Aby zjawisko było trwałe częstotliwości fal muszą być identyczne. Na podstawie tych dwóch praw udało się określić równanie opisujące  zachowanie siatki dyfrakcyjnej.
\begin{equation} \label{iw1}
\sin (\varphi) = \frac{k \cdot \lambda}{a}
\end{equation}\\
gdzie:\\
$\lambda$ - długość fali \\
$a$ - stała siatki \\
$k$ - rząd widma\\
$\varphi$ - kąt między osią (promieniem rzędu zerowego), a badaną wiązką \\
\\
Ten wzór pozwala określić długość fali pojedynczej, monochromatycznej wiązki światła.\\
\\
Kolejnym istotnym elementem będzie model atomu Bohra. Model ten zakłada, że elektrony utrzymują się na orbitach kołowych dzięki siłom elektrycznych oddziaływań z jądrem atomu. Dodatkowo orbity są skwantowane. Dopuszczone są tylko orbity, na których zachodzi równość: 
\begin{equation} \label{eq:6}
m \cdot v \cdot r = n \cdot \hbar
\end{equation}\\
gdzie:\\
$n$ - numer orbity \\
$\hbar$ - stała Plancka podzielona przez $2 \cdot \pi$ \\
\\
Dodatkowo elektron emituje foton przy przejściu z orbity wyższej na niższą, a pochłania go przy przejściu z orbity niższej na wyższą. Dodatkowo foton ten ma ściśle określoną częstotliwość co jest wykorzystywane w analizie widmowej do określania substancji. Metoda ta jest stosowana w astronomii do badania składu chemicznego gwiazd.\\
\\
Stała Rydberga jest używana w wielu wzorach związanych z promieniowaniem atomów. Wyraża ona maksymalną wartość liczby falowej fotonu, która może zostać uzyskana z danego atomu. Do określenia stałej Rydberga niezbędny będzie wzór
\begin{equation} \label{iw2}
R = \frac{n^2 \cdot m^2}{(m^2 - n^2) \cdot \lambda}
\end{equation}\\
gdzie:\\
$n$ - 2 (numer powłoki, na którą przechodzą elektrony)\\
$m$ - 3, 4, 5, ... (numer powłoki, z której przechodzą elektrony)\\
$\lambda$ - zmierzona długość fali\\
\\
Dyspersja kątowa jest parametrem siatki dyfrakcyjnej. Określana jest ona jako stosunek różnicy kątów dwóch fal o różnej długości po przejściu przez siatkę przez różnicę długości tych fal. Im większa jest dyspersja kątowa tym większą różnicę kątów uzyskamy podczas pomiarów fal o bliskich sobie długościach. Do jej obliczenia użyjemy wzoru
\begin{equation} \label{iw3}
D = \frac{\varphi_1 - \varphi_2}{\lambda_1 - \lambda_2}
\end{equation}\\
gdzie:\\
$\varphi_1, \varphi_2$ - zmierzone kąty\\
$\lambda_1, \lambda_2$ - obliczone długości fal\\
\\
Natomiast zdolność rozdzielcza jest związana z możliwością rozróżnienia fal o bliskich sobie długościach. Im większa jest zdolność rozdzielcza tym bliższe sobie fale co do długości możemy rozróżniać. Do jej obliczenia korzystamy ze wzoru
\begin{equation} \label{iw4}
Z = \frac{1}{2} \cdot \frac{\lambda_1 + \lambda_2}{\lambda_1 - \lambda_2}
\end{equation}\\
gdzie:\\
$\lambda_1, \lambda_2$ - obliczone długości fal\\
\\
Do obliczenia niepewności pomiarów użyjemy wzorów
\begin{equation} \label{wnn1}
u(a) = \sqrt{\frac{\Sigma^n_{i=1} (\overline{a} - a_i)^2}{n \cdot (n-1)}}
\end{equation}\\
\begin{equation} \label{wnn2}
u_c(\lambda) = \lambda \cdot \sqrt{(\frac{u(a)}{a})^2 + (\frac{\Delta \varphi}{\sqrt{3} \cdot \tan \varphi})^2}
\end{equation}\\



\subsection{Część praktyczna}
\subsubsection{Stała siatki dyfrakcyjnej}
Nasze pierwsze ćwiczenie polegało na wyznaczeniu stałej siatki dyfrakcyjnej. Przekształcając wzór (\ref{iw1}) można zauważyć, iż znając długość fali konkretnej linii widmowej, kąt jej odchylenia oraz jej rząd można wyznaczyć stałą siatki dyfrakcyjnej. W związku z tym mierzyliśmy kąt odchylenia dubletu sodowego, o znanej długości fali, wynoszącej 589 nm, dla pierwszego rzędu widma. Obserwacje kąta wykonywaliśmy po lewej i prawej stronie względem osi kolimatora. Wynikowy kąt ugięcia jest równy średniej arytmetycznej powyższych kątów. W celu zwiększenia wiarygodności naszych pomiarów, wykonywaliśmy je trzykrotnie. Wyniki pomiarów i obliczeń przedstawia poniższa tabelka.\\

\newpage

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Pomiary kąta odchylenia dubletu sodowego}
\begin{tabular}[t]{cccccc}
\toprule
$ \varphi_l [^\circ]$ & $ \varphi_p [^\circ]$ & $ \varphi_l [rad]$ & $ \varphi_p [rad]$ & $ \varphi_{sr} [rad]$ & $a [nm]$ \\
\midrule
$20^\circ 40'$ & $21^\circ 5'$ & 0,3607 & 0,3680 & 0,3644 & 1652,9 \\
$20^\circ 48'$ & $21^\circ 0'$ & 0,3630 & 0,3665 & 0,3648 & 1651,2 \\
$20^\circ 48'$ & $21^\circ 0'$ & 0,3630 & 0,3665 & 0,3648 & 1651,2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

W powyższej tabelce przyjęliśmy następujące oznaczenia:\\

$\varphi_l [^\circ]$ – kąt obserwacji prążka widmowego zaobserwowany z lewej strony w stopniach,\\
$\varphi_p [^\circ]$ - kąt obserwacji prążka widmowego zaobserwowany z prawej strony w stopniach,\\
$\varphi_l, \varphi_p [rad]$ – tak samo jak wyżej, lecz w radianach,\\
$\varphi_{sr} [rad]$ – średnia arytmetyczna $\varphi_l$ i $\varphi_p$ wyrażona w radianach,\\
$a [nm]$ – stała siatki dyfrakcyjnej\\
\\
Po wyznaczeniu średniej arytmetycznej z powyższych stałych siatki oraz po obliczeniu niepewności standardowej, wyznaczonej metodą typu A ze wzoru (\ref{wnn1}), otrzymujemy następującą stałą siatki dyfrakcyjnej.
\begin{center}
$a_{sr} = 1651,7 \pm 0,6 \quad [nm]$
\end{center}
\subsubsection{Długości fal widma wodoru}
Nasze kolejne ćwiczenie polegało na wyznaczeniu długości fal niektórych linii widma wodoru. Przekształcając wzór (\ref{iw1}) oraz wykorzystując otrzymaną wcześniej stałą siatki dyfrakcyjnej byliśmy w stanie wyznaczyć długości fal mierząc kąty odchylenia odpowiednich linii widma. Tak jak poprzednio kąty te mierzyliśmy z lewej i prawej strony względem osi kolimatora i wynikowy kąt to również średnia arytmetyczna z tych dwóch kątów. Pomiary wykonywaliśmy dla trzech linii widma w kolorach: niebiesko-zielonym, czerwonym i fioletowym, znajdujących się w pierwszym rzędzie widmowym. W celu zwiększenia wiarygodności naszych pomiarów, wykonywaliśmy je trzykrotnie. Wyniki pomiarów i obliczeń przedstawiają poniższe tabelki.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Pomiary kąta odchylenia niebiesko-zielonej linii widma}
\begin{tabular}[t]{cccccc}
\toprule
$ \varphi_l [^\circ]$ & $ \varphi_p [^\circ]$ & $ \varphi_l [rad]$ & $ \varphi_p [rad]$ & $ \varphi_{sr} [rad]$ & $\lambda [nm]$ \\
\midrule
$17^\circ 2'$ & $17^\circ 13'$ & 0,2973 & 0,3005 & 0,2989 & 486 \\
$17^\circ 3'$ & $17^\circ 9'$ & 0,2976 & 0,2993 & 0,2985 & 485 \\
$17^\circ 3'$ & $21^\circ 14'$ & 0,2976 & 0,3008 & 0,2992 & 486 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Pomiary kąta odchylenia czerwonej linii widma}
\begin{tabular}[t]{cccccc}
\toprule
$ \varphi_l [^\circ]$ & $ \varphi_p [^\circ]$ & $ \varphi_l [rad]$ & $ \varphi_p [rad]$ & $ \varphi_{sr} [rad]$ & $\lambda [nm]$ \\
\midrule
$23^\circ 19'$ & $23^\circ 32'$ & 0,4070 & 0,4107 & 0,4089 & 656 \\
$23^\circ 20'$ & $23^\circ 32'$ & 0,4072 & 0,4107 & 0,4090 & 656 \\
$23^\circ 20'$ & $23^\circ 31'$ & 0,4072 & 0,4104 & 0,4088 & 656 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Pomiary kąta odchylenia fioletowej linii widma}
\begin{tabular}[t]{cccccc}
\toprule
$ \varphi_l [^\circ]$ & $ \varphi_p [^\circ]$ & $ \varphi_l [rad]$ & $ \varphi_p [rad]$ & $ \varphi_{sr} [rad]$ & $\lambda [nm]$ \\
\midrule
$15^\circ 21'$ & $14^\circ 59'$ & 0,2679 & 0,2615 & 0,2647 & 432 \\
$15^\circ 25'$ & $15^\circ 5'$ & 0,2691 & 0,2633 & 0,2662 & 434 \\
$15^\circ 26'$ & $15^\circ 6'$ & 0,2694 & 0,2635 & 0,2665 & 434 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
W powyższych tabelkach przyjmujemy takie same oznaczenia jak w tabeli (1), przy czym $\lambda [nm]$ – długość fali linii widmowej.\\
\\
Następnie wyznaczamy średnią arytmetyczną długości fal dla każdej z trzech linii widmowej oraz niepewności standardowe, wyliczone ze wzoru (\ref{wnn2}) jako niepewności wielkości złożonej. We wzorze (\ref{wnn2}) za $\Delta \varphi$ przyjmuję 10' – jest to suma niepewności związanych z: działką elementarną (1'), klasą przyrządu (7' – zmierzona eksperymentalnie podczas laboratorium), odczytem (1') i eksperymentatorem (1'). Otrzymaliśmy następujące wartości średnich długości fal.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Długości fal widma wodoru}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Barwa & $\lambda [nm]$ \\
\midrule
Niebiesko-zielona & $486 \pm 2$ \\
Czerwona & $656 \pm 2$ \\
Fioletowa & $433 \pm 2$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
\subsubsection{Stała Rydberga}
Kolejnym etapem naszego eksperymentu jest obliczenie stałej Rydberga dla wodoru na podstawie wcześniej wyznaczonych długości fal linii widmowych. W tym celu korzystamy ze wzoru (\ref{iw2}) dla pojedynczej linii widma. Omawiana w tym wypadku seria to tzw. seria Balmera, w której elektrony z powłok większych niż druga przechodzą na powłokę drugą. Linia niebiesko-zielona odpowiada przejściu elektronu z powłoki 4 na 2, czerwona przejściu elektronu z powłoki 3 na 2, natomiast fioletowa z powłoki 6 na 2. Wartości te podstawiamy odpowiednio do wzoru (\ref{iw2}). Otrzymujemy następujące wartości stałej Rydberga.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Wartości stałej Rydberga dla różnych barw}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Barwa & $R_i [m^{-1}]$ \\
\midrule
Niebiesko-zielona & $1,0966 \cdot 10^{-7}$ \\
Czerwona & $1,0964 \cdot 10^{-7}$ \\
Fioletowa & $1,0372 \cdot 10^{-7}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Następnie wyznaczamy średnią arytmetyczną z powyższych stałych, jednakże w obliczeniach nie bierzemy pod uwagę stałej wyznaczonej dla barwy fioletowej, ponieważ była bardzo słabo widoczna. Zatem otrzymujemy następującą stałą Rydberga.
\begin{center}
$R = 1,0966 \cdot 10^{-7} \quad [m^{-1}]$
\end{center}
\subsubsection{Dyspersja i zdolność rozdzielcza}
Naszym kolejnym zadaniem było wyznaczenie dyspersji kątowej i zdolności rozdzielczej siatki dyfrakcyjnej. W tym celu musieliśmy najpierw wyznaczyć kąty ugięcia dwóch blisko siebie leżących linii widmowych neonu. Wyniki naszych obserwacji przedstawia poniższa tabelka.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Pomiary kąta odchylenia blisko leżących linii widma neonu}
\begin{tabular}[t]{cccccc}
\toprule
Linia widmowa & $ \varphi_l [^\circ]$ & $ \varphi_p [^\circ]$ & $ \varphi_l [rad]$ & $ \varphi_p [rad]$ & $ \varphi_{sr} [rad]$ \\
\midrule
pierwsza & $21^\circ 46'$ & $21^\circ 47'$ & 0,3799 & 0,3802 & 0,3801 \\
druga & $21^\circ 58'$ & $21^\circ 30'$ & 0,3834 & 0,3752 & 0,3793 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Przekształcając wzór (\ref{iw1}) otrzymujemy wzór na długość fali linii widmowej. Podstawiając powyższe kąty odchylenia linii widmowych, wartość stałej siatki dyfrakcyjnej, którą wcześniej wyznaczyliśmy oraz odpowiedni rząd widma (w tym wypadku pierwszy) do tego wzoru otrzymujemy następujące długości fali dla danych linii widma.
\begin{center}
$\lambda_1 = 613 \pm 2 \quad [nm]$ \\
$\lambda_2 = 612 \pm 2 \quad [nm]$\\
\end{center}
Po podstawieniu powyższych długości fal i kątów odchylenia poszczególnych linii widmowych możemy wyznaczyć dyspersję kątową ze wzoru (\ref{iw3})
\begin{center}
$D = 0,65 \cdot 10^6 \quad [m^{-1}]$\\
\end{center}
Natomiast, jeśli podstawimy powyższe długości fal do wzoru (\ref{iw4}) jesteśmy wstanie wyznaczyć zdolność rozdzielczość siatki dyfrakcyjnej.
\begin{center}
$Z = 443$
\end{center}
\subsection{Wnioski}
\subsubsection{Stała siatki}
W wyniku naszych pomiarów i obliczeń otrzymaliśmy następującą stałą siatki dyfrakcyjnej.
\begin{center}

$a_{zmierzone} = 1651,7 \pm 0,6 \quad [nm]$
\end{center}
Wiedząc, iż siatka dyfrakcyjna wykorzystywana podczas eksperymentu miała 570 linii/mm możemy stwierdzić, iż rzeczywista stała siatki wynosi.
\begin{center}

$a_{rzeczywiste} = 1754 \quad [nm]$
\end{center}
Jest to związane z faktem, iż stała siatki to odległość między środkami szczelin. Widzimy, że różnica pomiędzy wartością rzeczywistą i wartością badaną jest znaczna. Może to być spowodowane m.in. tym, iż siatka dyfrakcyjna nie była umieszczona idealnie na środku stolika, przez co mogły powstać pewne różnice w pomiarze kątów.
\subsubsection{Długości fal widma wodoru}
W wyniku naszych pomiarów i obliczeń otrzymaliśmy następujące wartości długości fal linii widma wodoru.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Długości fal linii widma wodoru}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Barwa & $\lambda [nm]$ \\
\midrule
Niebiesko-zielona & $486 \pm 2$ \\
Czerwona & $656 \pm 2$ \\
Fioletowa & $433 \pm 2$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}\\
Natomiast rzeczywiste wartości długości fal danych linii widma wodoru wynoszą.\\

\newpage

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Rzeczywiste długości fal linii widma wodoru}
\begin{tabular}[t]{cc}
\toprule
Barwa & $\lambda [nm]$ \\
\midrule
Niebiesko-zielona & $486$ \\
Czerwona & $656$ \\
Fioletowa & $410$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Widzimy, że dla barwy niebiesko-zielonej i czerwonej długości fal wyliczone na podstawie pomiarów i rzeczywiste są identyczne. Jednakże dla barwy fioletowej występuje duża różnica pomiędzy wartością obliczoną i rzeczywistą. Może być to związane ze słabą widocznością danej linii, co utrudnia wykonywanie dokładnych pomiarów kątów odchylenia.
\subsubsection{Stała Rydberga}
W wyniku pomiarów długości fal linii widmowych mogliśmy wyznaczyć stałą Rydberga dla wodoru.
\begin{center}

$R_{wyliczone} = 1,0966 \cdot 10^{-7} \quad [m^{-1}]$
\end{center}
Rzeczywista wartość stałej Rydberga dla wodoru wynosi.
\begin{center}
$R_{rzeczywiste} = 1,0967 \cdot 10^{-7} \quad [m^{-1}]$
\end{center}
Widzimy, iż wartości rzeczywiste i wyliczone na podstawie pomiarów są bardzo zbliżone i różnica pomiędzy nimi jest bardzo mała.
\subsubsection{Dyspersja i zdolność rozdzielcza}
Na podstawie pomiarów i obliczeń otrzymaliśmy następujące długości fal dla linii widmowych neonu
\begin{center}

$\lambda_1 = 613 \pm 2 \quad [nm]$\\
$\lambda_2 = 612 \pm 2 \quad [nm]$
\end{center}
Wartości tablicowe informują, iż dane linie widmowe powinny mieć kolor pomarańczowy, co jest zgodne z naszymi obserwacjami podczas laboratorium. Jeżeli do wzoru (\ref{iw1}) podstawilibyśmy zamiast wyliczonej stałej siatki jej rzeczywistą wartość, otrzymalibyśmy następujące długości fali.
\begin{center}

$\lambda_1 = 651 \quad [nm]$\\
$\lambda_2 = 649 \quad [nm]$
\end{center}
Wartości rzeczywiste odbiegają od wartości obliczonych, a przyczyną tego może być fakt, iż siatka dyfrakcyjna nie była ustawiona dokładnie na środku stolika. Podstawiając rzeczywiste wartości długości fal do wzoru (\ref{iw3}) na dyspersję kątową oraz do wzoru (\ref{iw4}) na zdolność rozdzielczą siatki dyfrakcyjnej otrzymujemy następujące wartości.
\begin{center}

$D = 0,61 \cdot 10^6 \quad [m^{-1}]$\\
$Z = 443$
\end{center}
Wartości, które otrzymaliśmy na podstawie obliczeń są przedstawione poniżej.
\begin{center}
$D = 0,65 \cdot 10^6 \quad [m^{-1}]$\\
$Z = 443$
\end{center}
Pomiędzy wartością rzeczywistą i zbadaną dyspersji kątowej występuje niewielka różnica, natomiast wartość zbadana zdolności rozdzielczej jest identyczna do jej wartości rzeczywistej.
\end{document}
